

Kartkówka 1 - 14.10.2025

Zadanie za 1 pkt Policz wyznacznik macierzy:

$$A = \begin{pmatrix} 3 & 5 \\ 2 & 7 \end{pmatrix}.$$

Zadanie za 2 pkt Rozwiąż równanie:

$$x^2 - 2x - 1 = 0,$$

Zadanie za 3 pkt Rozwiąż układ równań:

$$\begin{cases} x + y + z = 6, \\ 2x - y + z = 3, \\ x + 2y - z = 2, \end{cases}$$

Zadanie za 4 pkt Rozwiąż następujący układ równań nieliniowych:

$$\begin{cases} x^2 - xy - x = 0, \\ y^3 + y^2 + xy - 3x - 2y = 0. \end{cases}$$

Zadanie za 5 pkt Wyznaczyć liczbę k tak, aby jeden z pierwiastków równania $(k^2 - 5k + 3)x^2 + (3k - 1)x + 2 = 0$ był dwa razy większy od drugiego.

Zadanie za 6 pkt Wykazać, że jeśli $a^3 + pa + q = 0$, $b^3 + pb + q = 0$ i $c^3 + pc + q = 0$ dla $a \neq b$, $b \neq c$, $c \neq a$, to $a + b + c = 0$

Kartkówka 1 - rozwiązania

Zadanie za 1 pkt Dla

$$A = \begin{pmatrix} 3 & 5 \\ 2 & 7 \end{pmatrix},$$

wyznacznik to:

$$\det(A) = 3 \cdot 7 - 5 \cdot 2 = 21 - 10 = 11.$$

Więc $\boxed{\det(A) = 11}$.

Zadanie za 2 pkt Mamy $\Delta = (-2)^2 - 4 \cdot 1 \cdot (-1) = 8$ Więc:

$$x = \frac{2 \pm \sqrt{\Delta}}{2} = \frac{2 \pm \sqrt{8}}{2} = 1 \pm \sqrt{2}.$$

Więc

$$\boxed{x = 1 + \sqrt{2} \quad \text{or} \quad x = 1 - \sqrt{2}.$$

Zadanie za 3 pkt Odejmując pierwsze równanie od drugiego:

$$(2x - y + z) - (x + y + z) = 3 - 6 \Rightarrow x - 2y = -3. \quad (1)$$

Odejmując pierwsze równanie od trzeciego:

$$(x + 2y - z) - (x + y + z) = 2 - 6 \Rightarrow y - 2z = -4. \quad (2)$$

Z (1): $x = 2y - 3$. Wstawiamy do oryginalnego równania:

$$(2y - 3) + y + z = 6 \Rightarrow 3y + z = 9 \Rightarrow z = 9 - 3y.$$

Wstawiamy do (2):

$$y - 2(9 - 3y) = -4 \Rightarrow y - 18 + 6y = -4 \Rightarrow 7y = 14 \Rightarrow y = 2.$$

Więc $x = 2y - 3 = 4 - 3 = 1$ i $z = 9 - 3y = 9 - 6 = 3$.

Więc rozwiązaniem jest:

$$\boxed{(x, y, z) = (1, 2, 3)}.$$

Zadanie za 4 pkt **Krok 1: Rozłożenie pierwszego równania.**

Rozkładamy $x^2 - xy - x$:

$$x^2 - xy - x = x(x - y - 1) = 0.$$

Więc albo

$$(i) \ x = 0, \quad \text{albo} \quad (ii) \ x = y + 1.$$

Przypadek (i): $x = 0$.

Podstawiamy $x = 0$ do drugiego równania:

$$y^3 + y^2 + 0 - 0 - 2y = y^3 + y^2 - 2y = y(y^2 + y - 2) = 0.$$

Rozkładamy równanie w nawiasie $y^2 + y - 2 = (y + 2)(y - 1)$. Więc

$$y = 0, \quad y = 1, \quad y = -2.$$

Mamy więc trzy rozwiązania:

$$(x, y) = (0, 0), (0, 1), (0, -2).$$

Przypadek (ii): $x = y + 1$.

Podstawiamy $x = y + 1$ do drugiego równania:

$$y^3 + y^2 + (y + 1)y - 3(y + 1) - 2y = 0.$$

Upraszczamy:

$$\begin{aligned} y^3 + y^2 + y^2 + y - 3y - 3 - 2y &= y^3 + 2y^2 + (y - 3y - 2y) - 3 \\ &= y^3 + 2y^2 - 4y - 3. \end{aligned}$$

Jest to równanie trzeciego stopnia. Możemy założyć, że jakieś jego rozwiązanie jest dzielnikiem wyrazu wolnego. Dzielnikami wyrazu wolnego jest 1, -1, 3, -3. Można zobaczyć, że:

$$(-3)^3 + 2(-3)^2 - 4(-3) - 3 = -27 + 18 + 12 - 3 = 0$$

A więc -3 jest jednym z pierwiastków. Dzieląc wielomian przez $(y + 3)$ otrzymujemy:

$$y^3 + 2y^2 - 4y - 3 = (y + 3)(y^2 - y - 1)$$

Równanie w drugim nawiasie to zwykłe równanie kwadratowe, które możemy rozwiązać za pomocą wyróżnika $\Delta = 1 + 4 = 5$. A więc kolejne rozwiązania to $y = (1 \pm \sqrt{5})/2$. Ponieważ $x = y + 1$ daje to kolejne trzy rozwiązania:

$$(x, y) = (-2, -3), \left((3 - \sqrt{5})/2, (1 - \sqrt{5})/2 \right), \left((3 + \sqrt{5})/2, (1 + \sqrt{5})/2 \right).$$

Zadanie 5 Łatwo jest napisać wzór na pierwiastki równania. $\Delta = (3k - 1)^2 - 4 \cdot 2 \cdot (k^2 - 5k + 3) = 9k^2 - 6k + 1 - 8(k^2 - 5k + 3) = k^2 + 34k - 23$, a więc $x_i = \frac{-(3k-1) \pm \sqrt{k^2+34k-23}}{2(k^2-5k+3)}$. Ma być też $x_1 = 2x_2$, czyli

$$\frac{-(3k - 1) + \sqrt{k^2 + 34k - 23}}{2(k^2 - 5k + 3)} = 2 \cdot \frac{-(3k - 1) - \sqrt{k^2 + 34k - 23}}{2(k^2 - 5k + 3)} \quad (1)$$

Ponieważ mianownik w obu przypadkach jest taki sam, oznacza to, że mamy do rozwiązania równanie:

$$-(3k - 1) + \sqrt{k^2 + 34k - 23} = 2(-(3k - 1) - \sqrt{k^2 + 34k - 23}) \quad (2)$$

Grupując wyrazy z pierwiastkiem po jednej stronie, a bez pierwiastka po drugiej stronie równania otrzymujemy:

$$3\sqrt{k^2 + 34k - 23} = -(3k - 1) \quad (3)$$

Rozwiązujemy to równanie przez podniesienie do obu stron do kwadratu:

$$\begin{aligned} (3\sqrt{k^2 + 34k - 23})^2 &= (-(3k - 1))^2 \\ 9(k^2 + 34k - 23) &= 9k^2 - 6k + 1 \\ 306k - 23 &= -6k + 1 \\ 312k &= 24 \\ k &= \frac{24}{312} = \frac{1}{13} \end{aligned} \quad (4)$$

Zauważmy, że w wyrażeniu $x_1 = \frac{-(3k-1)+\sqrt{k^2+34k-23}}{2(k^2-5k+3)}$ przyjęliśmy arbitralnie znak $+$ przed $\sqrt{\Delta}$, natomiast w x_2 występuje znak $-$. Moglibyśmy również zamienić miejscami pierwiastki. Otrzymalibyśmy wtedy do rozwiązania równanie $3\sqrt{k^2 + 34k - 23} = +(3k - 1)$, różniące się od równania 2 jedynie znakiem $+$ napisanym jawnie. Równanie to ma oczywiście to samo rozwiązanie co równanie 2 (jeśli to nie jest oczywiste, proszę to sprawdzić!).

Zadanie 6 Skoro $a^3 + pa + q = 0$ i $b^3 + pb + q = 0$, to odejmując stronami dostajemy $a^3 - b^3 + p(a - b) = 0$. Korzystając ze wzoru skróconego mnożenia mamy $(a - b)(a^2 + ab + b^2) + p(a - b) = 0$, czyli skoro $(a - b) \neq 0$ mamy $a^2 + ab + b^2 + p = 0$, oraz $b^2 + bc + c^2 + p = 0$ i $a^2 + ac + c^2 + p = 0$. Odejmując teraz drugie + trzecie równanie od 2x pierwszego otrzymujemy:

$$\begin{aligned} 0 &= 2a^2 + 2ab + 2b^2 - a^2 - ac - c^2 - b^2 - bc - c^2 = \\ &= a^2 + 2ab + b^2 - bc - ac - 2c^2 = \\ &= a^2 - c^2 + ab - ac + b^2 - c^2 + ab - bc = \\ (a - c)(a + c) + b(a - c) + (b - c)(b + c) + a(b - c) &= \\ (a - c)(a + b + c) + (b - c)(a + b + c) &= \\ (a + b + c)(a - c + b - c) & \end{aligned} \quad (5)$$

I ponieważ $(a - c) \neq 0$ i $(b - c) \neq 0$ otrzymujemy tezę.